\documentclass{article}

% Language setting
% Replace `english' with e.g. `spanish' to change the document language
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with`a4paper' for UK/EU standard size
\usepackage[a4paper, top=2cm,bottom=1.5cm,left=1.5cm,right=2cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{cancel}
\usepackage{stmaryrd} %package pour écrire l'ensemble des entiers de 1 jusqu'à n, comme ceci : " [[1 ; n]] ".
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lipsum}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}

\headheight=10mm
%********************************************************* Tête en page ******************************************************************
%*****************************************************************************************************************************************
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{15pt}

\begin{document}
%TÊTE EN PAGE ET NUMEROTATION DES PAGES :
\fancyhead[L]{\textbf{Série 4 - Correction}}
%***********************************************************************************************
%PAGE DE TITRE : *********************************************************************************

\begin{center}
    
 %***************************************************  Titre du PDF **********************************************************************
	\huge{\bfseries Algèbre I, Série 4 - Correction} \\
%	[0.2cm]
	\line(1,0){500} \\
 	[1.5cm]
	\end{center}
%FIN DE PAGE DE TITRE ********************************************************************************

\setcounter{page}{1}
\underline{\textbf{Exercice 1 :}} (Relation famille - cardinalité)
\\En utilisant le Théorème 2 de la section 3, montrer que tout couple de vecteurs non-colinéaires de $\mathbb{R}^2$ est une base de $\mathbb{R}^2$.

\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50!]
    Le théorème 2 nous indique : Soient $(u_1,u_2)$ deux vecteurs de $\mathbb{R}^2$. Alors
    $$\forall (c_1,c_2)\in \mathbb{R}^2, \exists! (\lambda_1,\lambda_2),\left\{
    \begin{array}{l}
        u_1 \lambda_1 + v_1 \lambda_2 = c_1 \\
        u_2 \lambda_1 + v_1 \lambda_2 = c_2
    \end{array}
    \right. \Longleftrightarrow \{\overrightarrow{u},\overrightarrow{v}\} \text{ forme une base} $$
Raisonnons par l'absurde. Posons $A = \left[\begin{array}{cc}
    u_1 & v_1 \\
    u_2 & v_2
\end{array}\right]$. Supposons qu'il existe $\overrightarrow{x},\overrightarrow{y}$ tels que $A\overrightarrow{x} = \overrightarrow{c} = A\overrightarrow{y}$. On a donc : 
        $$A\overrightarrow{x} - A\overrightarrow{y} = 0 \Leftrightarrow A\overrightarrow{z} = 0, \overrightarrow{z} = \overrightarrow{x} - \overrightarrow{y}$$
        $$[\overrightarrow{u}|\overrightarrow{v}]\left[\begin{array}{c}
            z_1 \\
            z_2
        \end{array}\right] = \overrightarrow{0} \Leftrightarrow \overrightarrow{u} z_1 + \overrightarrow{v} z_2 = \overrightarrow{0} \Leftrightarrow \overrightarrow{u} z_1 = -\overrightarrow{v} z_2 \Rightarrow \Leftarrow$$
\end{tcolorbox}

\underline{\textbf{Exercice 2 :}}(Compléter une famille libre en une base)
\\ Considerons l'ensemble suivant des Matrices :
$$\mathcal{F} = \left\{\left(\begin{array}{cc}
    0 & 1 \\
    0 & 1
\end{array}\right), \left(\begin{array}{cc}
    1 & 0 \\
    1 & 0
\end{array}\right), \left(\begin{array}{cc}
    1 & -1 \\
    -1 & 1
\end{array}\right)\right\}$$
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $\mathcal{F}$ est une famille libre de $\mathcal{M}_{2,2}(\mathbb{R})$
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
        Soient $\lambda,\mu,\eta \in \mathbb{R}$ tels que :
        $$\lambda \left(\begin{array}{cc}
    0 & 1 \\
    0 & 1
\end{array}\right) + \mu \left(\begin{array}{cc}
    1 & 0 \\
    1 & 0
\end{array}\right) + \eta \left(\begin{array}{cc}
    1 & -1 \\
    -1 & 1
\end{array}\right) = \left(\begin{array}{cc}
    0 & 0 \\
    0 & 0
\end{array}\right)$$
On doit alors résoudre le système suivant :
$$\left\{\begin{array}{l}
    \mu + \eta = 0 \\
    \lambda - \eta = 0 \\
    \mu - \eta = 0 \\
    \lambda + \eta = 0
\end{array}\right. \Leftrightarrow \left\{\begin{array}{l}
    \mu = 0 \\
    \lambda = 0 \\
    \eta = 0
\end{array}\right.$$
Comme tous les coefficients sont nuls, on a bien que $\mathcal{F}$ est une famille libre par définition.
    \end{tcolorbox}
    \item Compléter $\mathcal{F}$ en une base de $\mathcal{M}_{2,2}(\mathbb{R})$
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
        Prenons $\left(\begin{array}{cc}
            0 & 0  \\
            0 & 1
        \end{array}\right) \in \mathcal{M}_{2,2}(\mathbb{R})$ et montrons que $\mathcal{F}' = \mathcal{F} \cup \left\{\left(\begin{array}{cc}
            0 & 0  \\
            0 & 1
        \end{array}\right)\right\}$ est une base de $\mathcal{M}_{2,2}(\mathbb{R})$.

        Soient $\lambda,\mu,\eta,\epsilon \in \mathbb{R}$ tels que : 
        $$\lambda \left(\begin{array}{cc}
    0 & 1 \\
    0 & 1
\end{array}\right) + \mu \left(\begin{array}{cc}
    1 & 0 \\
    1 & 0
\end{array}\right) + \eta \left(\begin{array}{cc}
    1 & -1 \\
    -1 & 1
\end{array}\right) + \epsilon \left(\begin{array}{cc}
    0 & 0 \\
    0 & 1
\end{array}\right)
= \left(\begin{array}{cc}
    0 & 0 \\
    0 & 0
\end{array}\right)$$

Résolvons le système suivant :
$$\left\{\begin{array}{l}
    \mu + \eta = 0 \\
    \lambda - \eta = 0 \\
    \mu - \eta = 0 \\
    \lambda + \eta = 0 \\
    \lambda + \eta + \epsilon = 0
\end{array}\right. \Leftrightarrow \left\{\begin{array}{l}
    \mu = 0 \\
    \lambda = 0 \\
    \eta = 0 \\
    \epsilon = 0
\end{array}\right.$$
Donc la famille $\mathcal{F}'$ est une famille libre de cardinalité 4 et comme la dimension de $\mathcal{M}_{2,2}(\mathbb{R})$ est aussi 4, $\mathcal{F}'$ est une base par un résultat du cours.
    \end{tcolorbox}
\end{enumerate}

\underline{\textbf{Exercice 3 :}}(Somme, intersection et dimension de sous-espaces)
\begin{enumerate}
    \item Soient $F,G,H$ trois sous-espaces vectoriel d'un espace vectoriel $E$. Les inclusions sont-elles vraies ? Prouver ou donner un contre-exemple.
    $$\begin{array}{c}
        F \cap (G + H) \subset (F \cap G) + (F \cap H) \\
        (F \cap G) + (F \cap G) \subset F \cap (G + H)
    \end{array}$$
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
        \begin{itemize}
            \item La première inclusion est fausse puisque : Prenons $E = \mathbb{R}^2$ et $F$,$G$,$H$ n'importe quelles droite du plan passant par $\mathbb{O}_{\mathbb{R}^2} = (0,0)$ et toutes différentes entre-elles. On a donc :
            $$F \cap (G + H) = F$$
            Mais 
            $$(F \cap G) + (F \cap H) = \{\mathbb{O}_{\mathbb{R}^2}\}$$
            Donc 
            $$F \cap (G + H) \subset (F \cap G) + (F \cap H)$$
            \item Montrons que la deuxième égalité est vraie : $(F \cap G) + (F \cap G) \subset F \cap (G + H)$
            $$\text{Soit } u \in (F \cap G) + (F \cap H)$$
            $$\Rightarrow \exists (g,h) \in (F \cap G) \times (F\cap H), u = g + h$$
            $$\left.\begin{array}{c}
                g \in F \\
                h \in F
            \end{array} \right\} \Rightarrow g + h \in F \text{ et } g + h \in G + H$$
            $$\Rightarrow u = g+h \in F \cap (G + H) \text{ }\boxed{ }$$
        \end{itemize}
    \end{tcolorbox}
    \item Soient $U$ et $V$ deux sous-espaces vectoriels de $\mathbb{R}^6$ tels que
    $$\dim{U} = 2 \text{ et } \dim{V} = 5$$
    \begin{enumerate}
        \item Quelles sont les valeurs minimales et maximales de $\dim{(U + V)}$ ?
        \item Quelles sont les valeurs minimales et maximales de $\dim{(U \cap V)}$ ?
    \end{enumerate}
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
        \begin{enumerate}
            \item $\min{\{\dim{(U+V)}\}} = 5$ et $\max{\{\dim{(U+V)}\}} = 6$
            \item $\min{\{\dim{(U\cap V)}\}} = 1$ et $\max{\{\dim{(U\cap V)}\}} = 2$
        \end{enumerate}
    \end{tcolorbox}
    \item Considerons les sous-espaces de $\mathbb{R}^4$ suivants :
    $$U = \left\{(x,y,z,t) \in \mathbb{R}^4 |2x + 3z - 4t = 0 \text{ et } 3z - 2t = 0\right\}$$
    $$W = \left<\left\{(1,0,0,0),(0,4,0,0),(2,-1,0,0),(0,0,0,1)\right\}\right>$$
    \begin{enumerate}
        \item Calculer la dimension de $U$ et de $W$.
        \item Montrer que $U + W = \mathbb{R}^4$
    \end{enumerate}
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
        \begin{enumerate}
            \item Calculons $\dim{U}$: $$\left\{\begin{array}{l}
                2x + 3z - 4t = 0 \\
                3z - 2t = 0
            \end{array}\right. \Leftrightarrow \left\{\begin{array}{l}
                2x + 6t = 0 \\
                3z - 2t = 0
            \end{array}\right. \Leftrightarrow \left\{\begin{array}{l}
                x = -3t \\
                z = \frac{2}{3}t
            \end{array}\right.$$
            Donc $U = \left< \left\{(-3,0,\frac{2}{3},1),(0,1,0,0)\right\}\right>$ et donc $\dim{U} = 2$

            Calculons $\dim{W}$: 
            
            On voit que $(2,-1,0,0) = 2\cdot (1,0,0,0) + \frac{-1}{4} \cdot (0,4,0,0)$ et on observe facilement que $\left\{(1,0,0,0),(0,4,0,0),(0,0,0,1)\right\}$ est une famille libre. Donc $\dim{W} = 3$.
            \item Montrons que $U + W = \mathbb{R}^4$

            On a que $$U + V = \left<\left\{\left(-3,0,\frac{2}{3},1\right),(0,1,0,0)\right\} \cup \left\{(1,0,0,0),(0,4,0,0),(0,0,0,1)\right\} \right>$$

            Mais $(0,4,0,0) = 4 \cdot (0,1,0,0)$. De plus, il est aisé de voir que $\left\{(-3,0,\frac{2}{3},1),(0,1,0,0),(1,0,0,0),(0,0,0,1) \right\}$ est une famille libre de cardinalité 4, donc une une famille libre maximale. Par un résultat du cours, on a donc $U + W =  \mathbb{R}^4$.
        \end{enumerate}
    \end{tcolorbox}
\end{enumerate}

\underline{\textbf{Exercice 4 :}}(Matrices symétriques et antisymétriques)
Soit $\mathcal{M}_{n,n}(\mathbb{R})$ l'espace vectoriel des matrices carrées sur $\mathbb{R}$ de taille $n$. La transposée de la matrice $A = (a_{i,j})_{i,j=1,\dots,n}$ est définie comme $A^T = (a_{j,i})i,j= 1,\dots,n$ (c'est-à-dire on échange les lignes avec les colonnes).

\textbf{Partie A} - Soit $\mathcal{S}_n(\mathbb{R}) = \left\{A \in \mathcal{M}_{n,n}(\mathbb{R}) | A = A^T \right\}$ l'ensemble des matrices symétriques.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{R}_{n,n}(\mathbb{R})$.
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
        \begin{itemize}
            \item L'élément neutre appartient bien à $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ : $\mathbb{O}_{\mathcal{M}_{n,n}(\mathbb{R})} = \left[\begin{array}{ccc}
                0 & \cdots & 0 \\
                \vdots & \ddots & \vdots \\
                0 & \cdots & 0
            \end{array}\right]$
            \item Soient $A,B \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$. On a donc
            $$(A+B)^T = \left[\begin{array}{ccc}
                a_{1,1} + b_{1,1} & \cdots & a_{n,1} + b_{n,1} \\
                \vdots & \ddots & \vdots \\
                a_{1,n} + b_{1,n} & \cdots & a_{n,n} + b_{n,n}
            \end{array}\right]$$
            $$A^T + B^T = \left[\begin{array}{ccc}
                a_{1,1} + b_{1,1} & \cdots & a_{n,1} + b_{n,1} \\
                \vdots & \ddots & \vdots \\
                a_{1,n} + b_{1,n} & \cdots & a_{n,n} + b_{n,n}
            \end{array}\right]$$
            Donc $(A+B)^T = A^T + B^T \Rightarrow A + B \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$
            \item Soient $\lambda \in \mathbb{R}$ et $A \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$
            $$\lambda A^T =  \left[\begin{array}{ccc}
                \lambda a_{1,1} & \cdots & \lambda a_{n,1} \\
                \vdots & \ddots & \vdots \\
                \lambda a_{1,n} & \cdots & \lambda a_{n,n}
            \end{array}\right] = \lambda A$$
        \end{itemize}
        Donc on a bien que $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{n,n}(\mathbb{R})$.
    \end{tcolorbox}
    \item Donner une base de $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ dans le cas où $n = 3$.
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
    Pour comprendre quelles matrices on doit prendre pour construire notre base, regardons une matrice quelconque et sa transposée :
    $$A = \left[\begin{array}{ccc}
        a & b & c \\
        d & e & f \\
        g & h & i
    \end{array}\right] \text{  et sa transposée est :  } A^T = \left[\begin{array}{ccc}
        a & d & g \\
        b & e & h \\
        c & f & i
    \end{array}\right]$$
    On peut donc dire, si cette matrice est dans $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$, que 
    $$\left[\begin{array}{ccc}
        a & b & c \\
        d & e & f \\
        g & h & i
    \end{array}\right] = \left[\begin{array}{ccc}
        a & d & g \\
        b & e & h \\
        c & f & i
    \end{array}\right] \Leftrightarrow \left\{\begin{array}{l}
        a = a \\
        b = d \\
        c = g \\
        e = e \\
        f = h \\
        i = i    
    \end{array}\right.$$
        $B_\mathcal{S} = \left\{\left[\begin{array}{ccc}
            1 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0
        \end{array}\right],\left[\begin{array}{ccc}
            0 & 1 & 0 \\
            1 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0
        \end{array}\right],\left[\begin{array}{ccc}
            0 & 0 & 1 \\
            0 & 0 & 0 \\
            1 & 0 & 0
        \end{array}\right], \left[\begin{array}{ccc}
            0 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 0
        \end{array}\right],\left[\begin{array}{ccc}
            0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 0
        \end{array}\right],\left[\begin{array}{ccc}
            0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 1
        \end{array}\right]\right\}$
    \end{tcolorbox}
    \item Quelle est la dimension de $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ ?
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
        Dans le cas général, on peut observer que toutes les matrices avec des coefficients sur la diagonale $\searrow$ sont une matrice symétrique (donc on a déjà $n$ élément dans la base) et de plus si on a un élément de plus dans la base pour chaque case dans la matrice triangulaire supérieur. Il nous faut donc calculer "l'aire" de ce triangle : $\frac{n(n+1)}{2}$.

        Donc la dimension de $\mathcal{S}_n(\mathbb{R}) =\frac{n(n+1)}{2} $.
    \end{tcolorbox}
\end{enumerate}
\textbf{Partie B} - Soit $\mathcal{A}_n(\mathbb{R}) = \left\{A \in \mathcal{M}_{n,n}(\mathbb{R}) | A = -A^T \right\}$ l'ensemble des matrices anti-symétriques.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que $\mathcal{A}_n(\mathbb{R})$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{n,n}(\mathbb{R})$.
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
         \begin{itemize}
            \item L'élément neutre appartient bien à $\mathcal{A}_n(\mathbb{R})$ : $\mathbb{O}_{\mathcal{M}_{n,n}(\mathbb{R})} = \left[\begin{array}{ccc}
                0 & \cdots & 0 \\
                \vdots & \ddots & \vdots \\
                0 & \cdots & 0
            \end{array}\right]$
            \item Soient $A,B \in \mathcal{A}_n(\mathbb{R})$. On a donc
            $$A + B = \left[\begin{array}{cccc}
                0 & a_{1,2} + b_{1,2} & \cdots & a_{1,n} + b_{1,n} \\
                - (a_{1,2} + b_{1,2}) & \ddots & \ddots & \vdots \\
                \vdots & \ddots & 0 & a_{n-1,n} + b_{n-1,n} \\
                -(a_{1,n} + b_{1,n}) & \cdots & -(a_{n-1,n} + b_{n-1,n}) & 0
            \end{array}\right] = -(A + B)^T$$
            Donc $(A+B) = -(A + B)^T \Rightarrow A + B \in \mathcal{A}_n(\mathbb{R})$
            \item Soient $\lambda \in \mathbb{R}$ et $A \in \mathcal{A}_n(\mathbb{R})$
            $$\lambda -A^T =  \left[\begin{array}{cccc}
                0 & \lambda a_{1,2} & \cdots & \lambda a_{n,1} \\
                -\lambda a_{1,2} & 0 & \ddots & \vdots \\
                \vdots & \ddots & \ddots & \lambda a_{1,n} \\
                -\lambda a_{1,n} & \cdots & -\lambda a_{1,n} & 0
            \end{array}\right] = \lambda A$$
        \end{itemize}
        Donc on a bien que $\mathcal{A}_n(\mathbb{R})$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{M}_{n,n}(\mathbb{R})$.
    \end{tcolorbox}
    \item Donner une base de $\mathcal{A}_n(\mathbb{R})$ dans le cas où $n = 3$.
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
        On peut poser $$B_\mathcal{A} = \left\{ \left[\begin{array}{ccc}
            0 & 1 & 0\\
            -1 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0
        \end{array}\right] , \left[\begin{array}{ccc}
            0 & 0 & 1 \\
            0 & 0 & 0 \\
            -1 & 0 & 0
        \end{array}\right] , \left[\begin{array}{ccc}
            0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 1 \\
            0 & -1 & 0
        \end{array}\right] \right\}$$
    \end{tcolorbox}
    \item Quelle est la dimension de $\mathcal{A}_n(\mathbb{R})$ ?
    \begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
        Dans le cas général, les coefficients de la matrice sont générer par des coefficients du triangle suérieure stricte. Donc l'"aire" de ce triangle est $\frac{n(n-1)}{2}$.
    \end{tcolorbox}
\end{enumerate}
\textbf{Partie C} - \begin{enumerate}
    \item Décrire explicitement les ensembles 
$$\mathcal{S}_n(\mathbb{R}) + \mathcal{A}_n(\mathbb{R}) \text{ et } \mathcal{S}_n(\mathbb{R}) \cap \mathcal{A}_n(\mathbb{R})$$
Que peut-on en conclure ?
\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
    $$\mathcal{S}_n(\mathbb{R}) + \mathcal{A}_n(\mathbb{R}) = \mathcal{M}_{n,n}(\mathbb{R})$$
    $$\mathcal{S}_n(\mathbb{R}) \cap \mathcal{A}_n(\mathbb{R}) = \left\{\left[\begin{array}{ccc}
        0 & \cdots & 0 \\
        \vdots & \ddots & \vdots \\
        0 & \cdots & 0
    \end{array}\right]\right\}$$
    On peut en conclure que $\mathcal{S}_n(\mathbb{R}) \oplus \mathcal{A}_n(\mathbb{R}) = \mathcal{M}_{n}(\mathbb{R})$
\end{tcolorbox}
\item En argumentant sur les dimensions, vérifier l'égalité $\mathcal{S}_n(\mathbb{R}) \oplus \mathcal{A}_n(\mathbb{R}) = \mathcal{M}_{n,n}$
\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black!50]
    $$\frac{n(n+1)}{2} + \frac{n(n-1)}{2} = \frac{n(n+1) + n(n-1)}{2} = \frac{n(n+1 + n-1)}{2} = \frac{n \cdot 2n }{2} = \frac{2n^2}{2} = n^2 = \dim{\mathcal{M}_{n,n}}$$
\end{tcolorbox}
\end{enumerate}
\end{document}
